# Домашнее задание к занятию "11.02 Микросервисы: принципы"

Вы работаете в крупной компанию, которая строит систему на основе микросервисной архитектуры.
Вам как DevOps специалисту необходимо выдвинуть предложение по организации инфраструктуры, для разработки и эксплуатации.

## Задача 1: API Gateway 

Предложите решение для обеспечения реализации API Gateway. Составьте сравнительную таблицу возможностей различных программных решений. На основе таблицы сделайте выбор решения.

Решение должно соответствовать следующим требованиям:
- Маршрутизация запросов к нужному сервису на основе конфигурации
- Возможность проверки аутентификационной информации в запросах
- Обеспечение терминации HTTPS

Обоснуйте свой выбор.

Ответ:

|       | Центральный шлюз | Two-tier gateway | Микрошлюз | Шлюзы per-pod | Sidecar, Service Mash |
|---------------|------------------|--|--|--|--|
| SSL/TLS | + |	+ |+ | + | + |
| Аутентификация | + | + | + | + | + |
|Авторизация | + | + |  |  | + |
|Маршрутизация запросов| + | + | + | + |  |	
|Ограничение скорости| + |  | + | + |  |	
|Манипуляция запросом/ответом| + |  |  |  |  |				
|Логирование| - | + |  | + | + |
|Отслеживание инъекций|  | + |  | + |  |
|Балансировка нагрузки|  | + |  | + | + |

На осоновании анализа таблицы, можно применить либо микрошлюзы либо шлюз per-pod, оба варианта поддерживают маршрутизацию. Микрошлюзы при использовании микросервисов могут обеспечить автономность для каждой отдельной команды, разрабатывающей свой отдельный сервис.

```
```

Информацию для сравнения брал, в основном, [отсюда](https://cloudinfrastructureservices.co.uk/haproxy-vs-nginx-whats-the-difference/)

|                  | NginX | HAProxy |
|------------------|---------|-------|
| Маршрутизация | +       | +     |
| Проверка в запросе  | +       | +     |
| Терминация HTTPS | +       | +     |

Обра решения достойны внимания, однако на мой взгляд у nginx более читаемый конфиг, а так же им пользуется намного большее число людей, поэтому к нему можно найти любую информацию и решение. Я бы выбрал  NginX.

## Задача 2: Брокер сообщений

Составьте таблицу возможностей различных брокеров сообщений. На основе таблицы сделайте обоснованный выбор решения.

Решение должно соответствовать следующим требованиям:
- Поддержка кластеризации для обеспечения надежности
- Хранение сообщений на диске в процессе доставки
- Высокая скорость работы
- Поддержка различных форматов сообщений
- Разделение прав доступа к различным потокам сообщений
- Протота эксплуатации

Обоснуйте свой выбор.

Ответ:

[список брокеров](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D1%80%D0%BE%D0%BA%D0%B5%D1%80_%D1%81%D0%BE%D0%BE%D0%B1%D1%89%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B9)

|       | RabbitMQ | ActiveMQ | Qpid C++ | SwiftMQ | Artemis | Apollo |
|----|----|----|----|----|----|----|
|Кластеризация|+|+|+|+|+|-|
|Хранение сообщений|	+|	+|	+|	+|	+|	+|
|Скорость работы|	+|	-|	-|	-|	-|	-|
|Поддержка различных форматов|	+|	-|	-|	-|	-|	-|
|Права доступа|	+|	+|	+|	+|	+|	+|
|Простота эксплуатации|	+|	+|	-|	-|	+|	+|

На основании таблицы подходящим вариантом будет использование RabbitMQ. Но нужно так же понимать о конкретных значениях объемов и производительности (сообщений в сек) Итоговое решение будет основываться так же на том, что явдяется приоритетом, на какие параметры нужно обратить внимание, а какие параметры можно считать второстепенными. Так для максимальной производительности так же можно рассмотреть Apache Kafka.

## Задача 3: API Gateway * (необязательная)

### Есть три сервиса:

**minio**
- Хранит загруженные файлы в бакете images
- S3 протокол

**uploader**
- Принимает файл, если он картинка сжимает и загружает его в minio
- POST /v1/upload

**security**
- Регистрация пользователя POST /v1/user
- Получение информации о пользователе GET /v1/user
- Логин пользователя POST /v1/token
- Проверка токена GET /v1/token/validation

### Необходимо воспользоваться любым балансировщиком и сделать API Gateway:

**POST /v1/register**
- Анонимный доступ.
- Запрос направляется в сервис security POST /v1/user

**POST /v1/token**
- Анонимный доступ.
- Запрос направляется в сервис security POST /v1/token

**GET /v1/user**
- Проверка токена. Токен ожидается в заголовке Authorization. Токен проверяется через вызов сервиса security GET /v1/token/validation/
- Запрос направляется в сервис security GET /v1/user

**POST /v1/upload**
- Проверка токена. Токен ожидается в заголовке Authorization. Токен проверяется через вызов сервиса security GET /v1/token/validation/
- Запрос направляется в сервис uploader POST /v1/upload

**GET /v1/user/{image}**
- Проверка токена. Токен ожидается в заголовке Authorization. Токен проверяется через вызов сервиса security GET /v1/token/validation/
- Запрос направляется в сервис minio  GET /images/{image}

### Ожидаемый результат

Результатом выполнения задачи должен быть docker compose файл запустив который можно локально выполнить следующие команды с успешным результатом.
Предполагается что для реализации API Gateway будет написан конфиг для NGinx или другого балансировщика нагрузки который будет запущен как сервис через docker-compose и будет обеспечивать балансировку и проверку аутентификации входящих запросов.
Авторизаци
curl -X POST -H 'Content-Type: application/json' -d '{"login":"bob", "password":"qwe123"}' http://localhost/token

**Загрузка файла**

curl -X POST -H 'Authorization: Bearer eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzI1NiJ9.eyJzdWIiOiJib2IifQ.hiMVLmssoTsy1MqbmIoviDeFPvo-nCd92d4UFiN2O2I' -H 'Content-Type: octet/stream' --data-binary @yourfilename.jpg http://localhost/upload

**Получение файла**
curl -X GET http://localhost/images/4e6df220-295e-4231-82bc-45e4b1484430.jpg

---

#### [Дополнительные материалы: как запускать, как тестировать, как проверить](https://github.com/netology-code/devkub-homeworks/tree/main/11-microservices-02-principles)

---

### Как оформить ДЗ?

Выполненное домашнее задание пришлите ссылкой на .md-файл в вашем репозитории.

---
